中共第一代名譽博士 - 馮睎乾

中共第一代名譽博士 - 馮睎乾

(互聯網)

自八三年開始，中共每年都頒授名譽博士學位，能獲此「殊榮」者，不少確具真材實料，並非人人是「何美玉」之流。第一年受封的名譽博士共三人，包括李約瑟（Joseph Needham）。他生於一九○○年，本是劍橋的生物化學家，婚後搭上留學生魯桂珍（元配又離奇地接受了小三），研究興趣便轉向中國。本已通曉多國語言的李約瑟，很快掌握中文，然後花了半輩子，寫成皇皇巨著《中國科學技術史》。此書旁徵博引，牢籠萬象，足以藏之名山，李約瑟無疑是二十世紀的Renaissance man。但單憑學術，未必就得中共垂青，李的價值觀跟中共必有相通之處。

我想起同樣博學的文評家史坦納（George Steiner），在《沒寫之書》（My Unwritten Books）中講了一個關於李約瑟的故事。五十年代初，史坦納在牛津完成博士論文後，曾為《經濟學人》供稿。有次他被派往聖潘克拉斯市政廳，出席一個抗議英美介入韓戰的公開會議。那兒他初次遇上李約瑟，李以微生物學家身分登場，強調自己只講科學。然後，他向在場人士舉起一枚空彈殼，聲稱這是美國炮兵使用細菌武器的證據，他和中國專家已fact-check了。大會主席邀眾人發表意見，若無人反對，就拍一封電報給杜魯門總統，予以譴責。

史坦納望着李約瑟，相信他若非自欺，就是為政治文宣而欺人。然而史坦納沒有揚聲反對，因為眾人皆默然無語，他怕尷尬，不想成為焦點。結果媒體報道，大會「一致」抗議美方使用細菌武器。史坦納事後萬分沮喪，痛恨自己缺乏「道德勇氣」（Zivilcourage）。廿多年後，史坦納接受《現代大師》（Modern Masters）系列主編之邀，為李約瑟撰寫一書。李聽到自己躋身「現代大師」之列，馬上喜形於色，急不及待要接受史坦納訪問。

這時候，史坦納忍不住問：是否確信聯合國軍在朝鮮使用細菌武器？李約瑟面色一沉，室內溫度驟降。史感受到李的憤怒，以及怒火背後的詭詐。兩人從此沒再碰面，而那本關於李約瑟的書，就成了史坦納的「沒寫之書」。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

美加議員講對華政策，
響task2 急要人
適逢人權日，世界上人權被打壓嘅國家或地區唔少，當然其中一個亮點係打壓緊香港同新疆嘅中國！

多國政要發推文關注中國打壓人權嘅情況，精選推文遍布task 1 & 2，大家快啲去回應啦！

記得落hashtag #humanrights #HumanRightsDay 呀～

出門之前 rt like reply
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

Push

鬼佬中國通多數係垃圾左膠賤人

真

大把漢學家反共

白邦瑞都係最近先覺醒，奶共既漢學家依然有好多

好難完全怪佢地
你可以咁諗
一個人無啦啦做咩會去研究外國文化？
仲要係以此作為搵食工具？
咁肯定係本身受到呢個文化的吸引
先會願意投入時間 破除語言障礙 再研究埋該國的文化歷史哲學
例如你可能可以想像到一個香港人做日韓美研究學者
但好難會想像到佢會做越南或者泰國學家

咁對呢個文化本身就有興趣同自然傾向性
當然好容易會對佢地嘅胡作非為視而不見（或者以對方文化去理解）
所以漢學家親中係好正常
反共先係少數
你一開始就反共反中
都好難成為到漢學家